\section{Расщепление сепаратрис математического маятника}


\begin{figure}[H]
  \centering
  \tpximg{pendulum}
  \caption{Математический маятник}
  \label{fig:pendulum}
\end{figure}

Рассмотрим математический маятник с вибрирующей точкой подвеса $(0, a \sin t)$. Введём функцию Лагранжа, используя в качестве обобщённой координаты $x$ "--- угол между осью маятника и вертикальной осью. Координаты точки на конце стержня маятника
\[
  (x_1, x_2) = (0, a\sin t) + (- l \sin x, l \cos x); \qquad
  (\dot x_1, \dot x_2) = (0, a\cos t) - \dot x ( l \cos x, l \sin x); \qquad
\]
Здесь $l$ "--- длина маятника.

Функция Лагранжа с учётом пренебрежения слагаемыми, зависящими только от времени, имеет вид
\[
 \hat L = \frac12m l^2 \dot x^2 + m al \dot x \cos t \sin x - m gl \cos x.
\]

Рассмотрим $L = \frac{\hat L}{ml^2}$.
\[
  L = \frac{\dot x^2}2 - \e y \cos t\sin x - \Omega^2\cos x.
\]
Здесь $\e = -\frac al$, $\Omega^2 = \frac gl$.

Выполнил преобразование Лежандра $y = \CP L{\dot x} = \dot x - \e \cos t\sin x$, $\dot x = y + \e\cos t\sin x$.
\[
  H = (y\dot x - L)_{\dot x = \dot x(x,y,t)} = \frac{y^2}2 + \Omega^2\cos x + \e y\sin x \cos t + O(\e^2).
\]


\begin{Ut}
  Одну из сепаратрис невозмущённой системы можно параметризовать следующим образом
  \begin{equation}
    \cos x(t) = 1 - 2 \ch^{-2}(\Omega t); \qquad
    y(t) = 2\Omega \ch^{-1}(\Omega t).
    \label{pendulumParametrization}
  \end{equation}
\end{Ut}
\begin{Proof}
Заметим, что $(x,y) = (0,0) $ "--- гиперболическая особая точка. Значит, уровень энергии на сепаратрисе невозмущённой системы будет $H(0,0,t,0) = \Omega^2$. Соответственно сепаратриса удовлетворяет уравнению
\[
  y^2 = 2\Omega^2(1-\cos x ).
\]
Также одно из уравнения Гамильтона $\dot x = -y$. Значит,
\[
  \dot x^2 = 2\Omega^2(1-\cos x).
\]
Домножим на $\sin^2x$ и воспользуемся основным тригонометрическим тождеством, чтобы слева и справа $x$ входил только под косинусом
\[
  \left(\frac d{dt}\cos x\right)^2 = 2\Omega^2(1-\cos x)(1-\cos^2x).
\]
Нам будет удобнее переписать это выражение в виде
\[
  \left(\frac d{dt}\cos x\right)^2 = 2\Omega^2(1-\cos x)^2(1+\cos x).
\]
Проверим, что параметризация \eqref{pendulumParametrization} удовлетворяет этому уравнению.
\[
  \left(4\Omega \ch^{-3}(\Omega t) \sh(\Omega t)\right)^2 = 2\Omega^2\left(2 \ch^{-2}(\Omega t)\right)^2\cdot 2\left(1-\ch^{-2}(\Omega t)\right).
\]
Так как $\ch^2\alpha - 1 = \sh^2\alpha$, имеем
\[
  16 \Omega^2 \ch^{-6}(\Omega t) \sh^2(\Omega t) = 
  16 \Omega^2 \ch^{-6}(\Omega t) \sh^2(\Omega t). 
\]

Осталось заметить, что начальное условие $\cos x(-\infty) = 1$ выполнено. И по теореме существования и единственности, указанная параметризация верна.
\end{Proof}

Отсюда следует, что
\[
  \sin x(t)= 2\sh(\Omega t) \ch^{-2}(\Omega t).
\]

\begin{Lemma}
  Имеет место следующее равенство
  \[
    \int\limits_\R \ch^{-3}t\sh t \sin\left( \frac t\Omega \right)\,dt = \frac{\pi}{2\Omega^2 \sh\left( \frac{\pi}{2a} \right)}.
  \]
  \label{lemma:int}
\end{Lemma}

Интеграл Пуанкаре проще расчитать сделав замену переменной $\Omega(t+\tau) = t'$. Тогда
\[
  P(\tau) = \int\limits_\R 4\Omega \ch^{-3}\big(\Omega(t+\tau)\big)\cdot \sh\big(\Omega(t+\tau)\big)\cos t\,dt = 
  \int\limits_\R 4\ch^{-3}t \sh t\cos\left( \frac t\Omega - \tau \right)\,dt.
\]
Заметим, что $P''(\tau) = -P(\tau)$. Значит, $P(\tau) = C_1 \cos(\tau) + C_2\sin(\tau)$. При этом
\[
  C_1 = P(0) = 4\int\limits_\R \ch^{-3}t\sh t \cos\left( \frac t\Omega \right)\,dt = 0,
\]
потому что под интегралом стоит нечётная функция. С помощью леммы \ref{lemma:int} вычислим
\[
  C_2 = P'(0) = \frac 4\Omega \int\limits_\R \ch^{-3}t\sh t \sin\left( \frac t\Omega \right)\,dt = \frac{2\pi}{\Omega^2 \sh\left( \frac\pi{2\Omega} \right)}.
\]
